\newcommand{\lat}{}%\selectlanguage{latin}{}}
\newcommand{\old}{\textsc{old}}
\newcommand{\lp}{\textsc{lp}}


\newcommand{\bra}{\selectlanguage{brazilian}{}} 
%\newcommand{\oi}{º}
%\newcommand{\ai}{ª} \newcommand{\dr}{\emph{De oratore}\ }
\newcommand{\ot}{\emph{Orator}\ }

\chapterspecial{Posfácio: Salústio e a conjuração}{}{}


\section{Salústio na história} 

O brilho inusitado do discurso que caracteriza
as obras de Salústio, bem como a narrativa vívida e intensa por meio da qual
discorre sobre política e moral, teriam contribuído para justificar a fama
duradoura que o historiador alcançaria ao longo dos séculos\footnote{Sobre a fortuna crítica de Salústio, leia-se Syme (1964: 274--301); McGushin (1977: 21--24); Osmond \& Ulery (2003).}. Marcial, não sem
razão, profetizaria: \emph{Hic erit, ut perhibent doctorum corda uirorum,/
primus Romana Crispus in historia}  (“Este Crispo será o primeiro na história
romana, como afirmam os juízos dos homens doutos”)\footnote{Marcial 14.191.
Tradução de Ambrósio (2005: 105).}. 

Tal modo de escrita único convidou à imitação historiadores como Veleio
Patérculo, Valério Máximo, Quinto Cúrcio e, sobretudo,
Tácito\footnote{Osmond \& Ulery (2003: 188).}. Veleio
Patérculo vê em Salústio o “êmulo de Tucídides” (2.36). Também Quintiliano o
considera um digno correspondente romano para Tucídides, como Tito Lívio o
seria para Heródoto (10.1.101).  Ao comparar os dois historiadores latinos,
Quintiliano, embora julgue a obra de Tito Lívio mais apropriada para a educação
dos jovens, por ser mais acessível aos iniciantes, considera Salústio um
historiador maior (2.5.19).  Tácito, demonstrando sua admiração por Salústio,
refere-se a ele como \lat \emph{rerum Romanarum florentissimus auctor} \bra
(\emph{Ann.} 3.30) (“ilustríssimo autor de história romana”); em suas obras,
sobretudo nas \emph{Histórias},  os retratos de personagens, os discursos
inseridos nas narrativas e o modo como faz uso da linguagem são exemplos
inequívocos de imitação de Salústio\footnote{Syme (1964: 293--94).}.
Escrevendo no final da Antiguidade, Agostinho  demonstra ser leitor e admirador
de Salústio, ao apontá-lo como um  “historiador de notável veracidade”
(\emph{nobilitatae veritatis historicus}, \emph{C. D.} 1.5) e ``homem
extremamente eloquente'' (\emph{vir disertissimus Sallustius} (\emph{C. D.} 7.3). 

No período imperial, sobretudo na dinastia dos Antoninos (96--193 d. C), os
textos de Salústio foram frequentemente estudados, discutidos e comentados,
conforme atestam abundantes registros do período\footnote{Syme (1964: 300).}.
Quanto à Idade Média, a grande quantidade de manuscritos supérstites revela o
lugar privilegiado que as obras de Salústio ocupavam nas escolas da
época\footnote{Osmond \& Ulery (2003: 192).}. A Renascença, período em que
Salústio alcançou enorme popularidade\footnote{Osmond \& Ulery (2003: 197).},
iria incluí-lo no cânone dos historiadores antigos, ao lado de César, Tito
Lívio e Tácito. Uma razão para explicar tal grau de aceitação seria a
versatilidade e a adaptabilidade de seu pensamento às variadas épocas e
interesses; outro aspecto relevante seria a particularidade de sua
linguagem\footnote{Osmond \& Ulery (2003: 186).}. 

Contudo, como ocorre em geral com os inovadores, Salústio não recebeu só
elogios, mas também críticas. Dois aspectos, na Antiguidade, eram os alvos mais
frequentes de censura: sua vida particular --- considerada incoerente com a
moral que advogava em suas obras, sobretudo nos prefácios --- e seu modo de 
escrita arcaizante.  O ataque mais duro que Salústio recebe é o de um liberto
de Pompeu Magno, de nome Leneu, que, para retaliar uma referência desabonadora
do historiador acerca de seu mestre, dirige-lhe duras ofensas, dentre elas, a
de ladrão das palavras de Catão\footnote{Cf. Suetônio, \emph{Gram}. 15.2: \emph{Ac tanto amore erga patroni memoriam extitit ut Sallustium historicum, quod eum oris probi animo inverecundo scripsisset, acerbissima satura laceravit, lastaurum et lurconem et nebulonem popinonemque appellans, et vita scriptisque monstruosum, praeterea priscorum Catonisque verborum ineredutissimum furem}
(“E [sc. Leneu] mostrou tamanha devoção pela memória de seu patrono [sc. Pompeu], que difamou o historiador Salústio, porque este teria dito que Pompeu escondia uma alma despudorada sob sua aparência de honestidade, numa sátira duríssima, chamando-o de pederasta, glutão, imprestável, frequentador de tavernas, uma pessoa de vida e obra monstruosas, um ladrão extremamente grosseiro das palavras dos antigos e de Catão”). Cf. Osmond \& Ulery (2003: 186).}. Tal acusação pode ter dado origem a um epigrama que
Quintiliano refere como sendo então bem conhecido: 

\begin{verse}
\emph{et verba antiqui
multum furate Catonis,\\ Crispe, Iugurthinae conditor historiae.} 

\end{verse}
 


(“Tu, Crispo,
autor da \emph{História de Jugurta}, que saqueaste as palavras do antigo
Catão.”)\footnote{Quintiliano, \emph{Inst.} 8.3.29. \emph{Fr. Incert.} 16, Morel. Courtney
(1963: 145), \emph{apud } Russell (2009: 357, n. 32).}.

O historiador Asínio Polião\footnote{Asínio Polião (76 a. C.--4 d. C.), cônsul
em 40, orador e historiador.}, segundo indica Suetônio, teria escrito um
tratado em que condenava os arcaísmos de Salústio\footnote{Suetônio, \emph{Gram.} 10. Mas, de acordo com Aulo Gélio,  \emph{elegantia orationis
Sallustii verborumque fingendi et novandi studium cum multa prorsus invidia
fuit} (“a elegância do discurso de Salústio e seu gosto por forjar e renovar
palavras foi motivo de enorme indignação [\ldots{}]”) (4.15.1).}. Ainda de acordo com Suetônio, Polião teria acusado Salústio de empregar
um estudioso para colecionar palavras antigas, já em desuso, para utilizar em
suas obras\footnote{ Referência a Ateio Pretextato, Suetônio, \emph{Gram.} 10. Cf. Woodman (1988: 149).}.  O historiador Pompeu Trogo critica Salústio ---
e também Tito Lívio --- por intercalar discursos nas narrativas. Contudo, seu
próprio modo de escrita trairia marcas salustianas\footnote{Syme (1964: 289).}. Tito Lívio, conforme testemunha Sêneca, o Rétor, manifesta sua
desaprovação a oradores que recorrem a \emph{verba antiqua et sordida}
(``palavras antigas e vulgares'')\footnote{ Cf. Sêneca, o Rétor, \emph{Con.}
9.2.26.}. Para criticar Salústio, Lívio teria chegado a depreciar a adaptação
que este fizera de uma frase grega, atribuída a Tucídides\footnote{A frase
criticada é: \emph{secundae res mire sunt vitiis obtentui} (“A prosperidade
serve maravilhosamente para encobrir os defeitos”, 1.55.24.
A frase, na verdade, era de Demóstenes  (12.13), não de Tucídides, como supõem
Lívio e Sêneca, cf. Syme (1964: 289, n. 62).}.  Sêneca, o Rétor, que reporta
o caso, considera que Lívio, na oportunidade, teria sido injusto com Salústio,
e acrescenta que, na adaptação de tal frase, este teria abatido Tucídides em
seu próprio acampamento, ou seja, o teria superado naquela que era sua
principal virtude, a concisão\footnote{Sêneca, o Rétor,  \emph{Con.} 9.1.14.}. Mas, apesar das críticas, Tito Lívio não se teria furtado à imitação de
Salústio\footnote{Syme (1964: 289); Woodman (1988: 130; 140).}. 

Lactâncio, enfim, critica a contradição entre o pensamento de Salústio e sua vida: \emph{servivit foedissimis voluptatibus, suamque ipse sententiam pravitate dissolvit} (``era escravo das mais vergonhosas paixões, pôs a perder sua própria maneira de pensar por sua depravação'')\footnote{\emph{Apud} McGushin (1977: 21).}.

As
obras de Salústio continuaram sendo amplamente lidas, debatidas e mesmo
imitadas na modernidade\footnote{Osmond \& Ulery (2003: 213).}. Alguns
historiadores do século \versal{xix}, porém, baseados em teorias positivistas e
desconsiderando o contexto retórico-literário em que as obras de Salústio foram
escritas, questionariam o valor histórico de seus relatos, por não
corresponderem aos paradigmas factuais e objetivos então estimados\footnote{Cf. Funari \& Garrafoni (2007: 65--66, e n. 1 e 2).}.  Por volta da segunda
  metade do século \versal{xx}, contudo, restabelece-se o valor de Salústio
  como historiador\footnote{Cf. Leeman (1967: 57--61).}; suas obras
  continuam a ser estudadas hoje sob variados pontos de vista.


\section{Vida de Salústio}

Gaio Salústio Crispo foi político e historiador do século I, no período
final da República romana.  Contemporâneo de Cícero, era, porém, vinte anos
mais jovem. Teria nascido na cidade de Amiterno, na alta região da Sabina, em
86, e morrido em Roma em 35 ou 34\footnote{Cf. Jerônimo,  151 H:
\emph{Sallustius Crispus scriptor historicus in Sabinis Amiterni nascitur} (``o historiador Salústio Crispo nasce em Amiterno, no território sabino''); 
159 H: \emph{Sallustius diem obiit quadriennio ante Actiacum bellum} (``Salústio morreu quatro anos antes da Batalha de Ácio'').
\emph{Apud} Syme (1964:  13, n. 30).}. Amiterno, cidade situada
a aproximadamente 80 quilômetros de Roma, já desfrutava de pleno direito à
cidadania romana por ocasião do nascimento de Salústio\footnote{Ramsey (2007: 2)}. Considera-se que sua família era provavelmente constituída de
aristocratas locais (\emph{domi nobiles}). 

Salústio, assim como Cícero, era um \emph{homo nouus}, isto é, o primeiro da
família a adentrar a carreira política e o Senado. Tal passo, para um homem de origem
municipal e sem ancestrais ilustres, não se dava sem a superação de barreiras
impostas pela tradição romana, que considerava o poder e o prestígio
prerrogativas hereditárias\footnote{Ramsey (2007: 2).}.  Salústio, no prefácio
da \emph{Conjuração de Catilina}, afirma que, ainda muito jovem, teria se
sentido atraído pela política. Contudo, quaisquer que tenham sido suas
ocupações anteriores, o primeiro registro que temos de sua carreira política é
como tribuno da plebe, em 52,  conforme o testemunho de Ascônio Pediano,
comentador de alguns discursos de Cícero\footnote{Quinto Ascônio Pediano (9
a.C-- 76 d.C) escreveu comentários a vários discursos de Cícero, dos quais
restam-nos fragmentos de \emph{Discurso contra Pisão}, \emph{Defesa de Escauro}, \emph{Defesa de Cornélio}, \emph{Discurso como candidato a cônsul} e \emph{Defesa de Milão}. Além dos registros históricos, Ascônio consultava os
\emph{acta diurna} e os \emph{acta senatus}.}. Antes disso, é razoável supor que tenha
sido questor, uma vez que esse era o primeiro cargo da carreira política
(\emph{cursus honorum}), o qual, normalmente, habilitava seu detentor à
admissão no Senado. Infelizmente, a única evidência de sua suposta questura se
encontra na \emph{Invectiva contra Salústio}, obra atribuída a Cícero que hoje
se considera um texto forjado nas escolas de retórica do período
imperial\footnote{Atribuída por
Diomedes a Dídio (GLK 1.387.4); \emph{Apud} Ramsey  (2007: 2, n. 2).}.   

Durante seu tribunado, Salústio evidencia-se no cenário político em meio à
crise precipitada pelo assassinato de Públio Clódio Pulcro por Tito Ânio Milão.
Ascônio fornece-nos ampla documentação desse período em seu comentário
 sobre a \emph{Defesa de Milão}. Em seu relato,
o comentador revela em várias oportunidades as atividades políticas de Salústio, não
só no Senado, mas também nas assembleias populares (\emph{contiones}), o que
nos permite conhecer seu posicionamento político na época, como também suas
ligações\footnote{Ascônio refere-se às atividades de Salústio nos parágrafos
38, 45, 49, 50 e 51 da Edição de Clark do \emph{Pro Milone}, Oxford, 1895.
Todas as referências a Ascônio são tomadas a essa edição.}.
De acordo com Ascônio, o ano de 52 começara sem cônsules, uma vez que não fora possível realizar eleições em virtude dos violentos tumultos que
se alastravam pela cidade. Havia três candidatos a disputar o consulado: Tito
Ânio Milão, apoiado pela ala mais conservadora dos \emph{optimates}\footnote{\emph{Optimates}: termo raramente encontrado no latim antes de Cicero, que o
usa para designar os conservadores que apoiavam a dominância senatorial na vida
política romana; frequentemente equivalente a \emph{boni}. O termo não tem
correspondência alguma com o sentido moderno de partido político, apenas
designa uma categoria de pessoas com certas convicções e atitudes. Cf. Lewis
(2006: 310--11).}, e dois candidatos que tinham o apoio de Pompeu: Quinto
Metelo Cipião e Públio Pláucio Hipseu. Públio Clódio, ligado à facção dos
\emph{populares}\footnote{O termo não tem conotação partidária, apenas
refere-se comumente a um grupo, indefinido formalmente, que professava o apoio aos interesses do povo como principal política.}, candidato a pretor e acerbo inimigo de Cícero e Milão,  apoiava
ativamente os candidatos de Pompeu contra este, segundo testemunha
Ascônio\footnote{Asc. 31.}.  Milão e Clódio eram líderes rivais de bandos
armados, utilizados por eles como instrumento de intimidação política.  O
primeiro, com o apoio tácito de Pompeu e dos \emph{optimates}, o segundo, de
César e dos \emph{populares}. No dia 18 de janeiro de 52, os dois líderes e
seus séquitos se encontraram na Via Ápia e, no embate que se seguiu, Clódio foi
morto pelos escravos de Milão\footnote{Asc. 33.}. Seu cadáver foi levado a
Roma e exposto no Fórum, enquanto tribunos discursavam incitando o povo contra
o assassino. Na agitação que se formou, a Cúria foi incendiada\footnote{Asc. 34.}.
No início do relato introdutório de Ascônio, dois tribunos são mencionados como
os agitadores: Quinto Pompeu Rufo e Tito Munácio Planco Bursa.  No entanto, na
parte em que comenta o parágrafo 45 da \emph{Defesa de Milão}, Ascônio menciona
Salústio ao lado de Pompeu Rufo\footnote{ Asc. 49: \emph{sunt autem contionati
eo die, ut ex Actis apparet, Sallustius et Q. Pompeius, utrique et inimici
Milonis et satis inquieti} (``Discursaram perante o povo, naquele dia, como consta das \emph{Atas} do Senado, Salústio e Quinto Pompeu, ambos inimigos de Milão e bastante
turbulentos'').}.

A desordem continuava sem que pudesse ser contida. O Senado aprova um decreto
nomeando Pompeu cônsul único em 25 de fevereiro de 52.  Pompeu então toma
medidas enérgicas para conter a crise e põe em marcha o processo de julgamento
de Milão e também dos responsáveis pelos tumultos que castigaram a cidade. Os
três tribunos, Rufo, Bursa e Salústio, passam então a utilizar as assembleias
populares para atacar violentamente Milão e também Cícero, por ter assumido sua
defesa\footnote{Asc. 38: \emph{Inter primos et Q. Pompeius et C. Sallustius et
T. Munatius Plancus tribuni plebis inimicissimas contiones de Milone habebant,
invidiosas etiam de Cicerone, quod Milonem tanto studio defenderet} (``Quinto
Pompeu, Gaio Salústio e Tito Munácio, tribunos da plebe, eram os principais
organizadores de assembleias inimicíssimas a  Milão, e mesmo hostis contra
Cícero, que o defendia com todo o empenho'').}. Na \emph{Defesa de Milão},
parágrafo 47, vemos Cícero queixar-se com indignação dos ataques a ele
dirigidos\footnote{\emph{Mil.} 47: \emph{me videlicet latronem et
sicarium abiecti homines et perditi describebant} (``É evidente que esses
indivíduos vis e perversos me representavam como bandido e assassino'').}. Ele
não menciona os nomes dos responsáveis, mas Ascônio o faz: Quinto Pompeu Rufo e
Gaio Salústio Crispo\footnote{Asc. 50: \emph{Q. Pompeius Rufus et C. Sallustus
tribuni fuerunt quos significat. Hi enim primi de ea lege ferenda populum
hortati sunt et dixerunt a manu Milonis occisum esse Clodium, consilio vero
maioris alicuius}. (``É aos tribunos Quinto Pompeu Rufo e
Gaio Salústio Crispo que ele [sc. Cícero] se refere. De fato, eles foram os primeiros a incitar  o povo a aprovar aquela proposta de lei e a dizer que Clódio havia sido morto pelo
bando de Milão, embora por instigação de alguém maior”).}.  Cícero não obteve a
absolvição de Milão, mas, no ano seguinte, conseguiu condenar Planco Bursa,
embora este recebesse apoio explícito de Pompeu Magno. O tribuno Pompeu Rufo
também foi condenado, tendo como acusador Marco Célio, amigo de Cícero. Sobre
Salústio, Ascônio nada menciona. Não há evidências de que tenha ido a
julgamento. Mas, se escapou incólume desse episódio, não logrou o mesmo em 50,
quando foi expulso do Senado pelo censor Ápio Cláudio\footnote{ Cf. Dião
Cássio, 40.63.4.}. 

Expulsões desse gênero costumavam ocorrer por improbidade, quer na vida
privada, quer na política\footnote{Syme (1964: 34).}. Contudo, o historiador
Dião Cássio (c. 155--229 d. C.), ao relatar o fato, não menciona o motivo,
apenas observa que, juntamente com Salústio, outros foram expulsos do Senado
naquela ocasião, inclusive homens pertencentes à nobreza. Pelo modo como o
episódio é narrado, subentende-se que motivações políticas tenham guiado a
decisão do censor.

Os detratores antigos de Salústio, contudo, iriam comprazer-se em contrastar o
tom moralizante de suas obras com sua própria conduta. Uma anedota que se
tornou famosa reporta que Salústio, flagrado em adultério com a esposa de
Milão, Fausta, filha do ditador Sula, fora açoitado pelo marido ultrajado e só
teria conseguido sair com vida do incidente trocando sua liberdade por certa
soma de dinheiro\footnote{ Aulo Gélio,  17.18, \emph{apud} Syme (1964: 
278, n. 15).}.  Mas a credibilidade de tais registros é questionável. O tema do
adultério, bem como outras referências ao comportamento sexual do historiador
que aparecem na mencionada \emph{Invectiva contra Salústio}, são temas
recorrentes nos discursos do gênero retórico demonstrativo ou
epidítico\footnote{Ernout (1996: 9).}, do qual a invectiva é uma espécie. De resto, deve-se ainda lembrar que nem
Cícero, na \emph{Defesa de Milão}, nem Ascônio, em seus comentários, fazem
qualquer alusão ao suposto caso de Salústio com a esposa de Milão.  Depois de
sua expulsão do Senado, Salústio pode ter buscado refúgio no acampamento de
César\footnote{Ramsey (2007: 4).}. Com efeito, pode"-se encontrá-lo algum
tempo depois no comando de uma das legiões de César na Ilíria, ao final de 49,
nos princípios da guerra civil. Na ocasião, duas legiões, uma comandada por
Minúcio Básilo, outra comandada por Salústio, são enviadas para auxiliar Gaio
Antônio, cujo exército estava cercado na ilha de Curita. Mas a missão fracassa.
Como os pompeianos detinham o comando do mar Adriático, a rendição foi
inevitável e César teve que amargar sérias perdas\footnote{Orósio, 6.15.8,
\emph{apud} Syme (1964: 36, n. 34).}.

O nome de Salústio reaparece no ano de 47, desta vez como enviado de César para
apaziguar uma rebelião das tropas reunidas na Campânia, em preparação para a
invasão da África. Salústio não teve sucesso na operação, mas teve sorte:
escapou com vida, sendo que dois outros enviados posteriores, senadores na função de pretores, não o conseguiram; foi necessário que o próprio César
interviesse para subjugar os amotinados\footnote{Apiano, \emph{\versal{BC}} 2.92.387; Dião Cássio, 42.52.1. Cf. Syme (1964: 36--37).}. 

Na campanha de César na África, Salústio não teria tido outro comando em frente
de batalha. Contudo, César se serviria dele para reunir e transportar
suprimentos para as tropas, o que ele realizou, ao que parece, com
sucesso\footnote{Syme (1964: 37).}. Depois da vitória de Tapso, na África,
em 46, César anexou a maior parte da Numídia, tornando"-a província romana com o
nome de África Nova. Para governá-la, escolheu Salústio\footnote{\emph{ Id.
ibid.}.}. De acordo com Dião Cássio (43.9.20),  Salústio, durante seu
governo, teria saqueado a província em proveito próprio. Ao voltar a Roma, em
45, foi acusado de extorsão e só não teria sofrido outra expulsão do Senado por
intervenção do próprio César, que, segundo refere Dião Cássio, ficou com a
suspeita de ter protegido Salústio em troca da divisão do lucro (43.47.4). O
escândalo, de qualquer modo, mais uma vez deve ter afetado a reputação de
Salústio.

Se ele decidiu afastar-se da vida pública nesse momento, ou depois do
assassinato de César, em março de 44, como parece mais provável, não se pode
saber ao certo. O fato é que Salústio decide renunciar à política, atribuindo o
motivo a várias adversidades sofridas, e declara sua intenção de dedicar-se a
escrever história, conforme testemunha o prefácio da \emph{Conjuração de
Catilina} (4.1--3). A vila que ele ou seu herdeiro por adoção construíra,
cercada pelos seus famosos jardins (os \emph{horti Sallustiani}), situada entre
os montes Quirinal e Píncio, que mais tarde seria propriedade da família
imperial, era uma indicação de que seus recursos eram capazes de garantir seu
ócio\footnote{Ramsey (2007: 5).}. 


\section{A obra de Salústio}

De Salústio chegaram até nós duas monografias completas, a \emph{Conjuração de
Catilina}, que ora se apresenta, e a \emph{Guerra de Jugurta}, bem como uma
obra de estrutura analística que
cobria os anos de 78 a 67, as \emph{Histórias}, que o autor, com sua
morte, deixou incompleta, chegando ela até nós de maneira apenas fragmentária.
A \emph{Conjuração} foi publicada depois da morte de César (44), como se
deduz do capítulo 53, em que Salústio usa o verbo “ser” no passado para se
referir a este e a Catão, e é tradicionalmente considerada anterior à
\emph{Guerra de Jugurta}, embora o único dado de que podemos ter alguma certeza
seja que as monografias precederam as \emph{Histórias}. 

Outras obras a ele atribuídas são duas \emph{Epístolas a César} e uma
\emph{Invectiva contra Cícero}, sobre as quais pesa a dúvida da autenticidade.
Desde a Renascença se tem debatido sobre a legitimidade de tais obras, embora,
até hoje, não se tenha conseguido provar definitivamente seu caráter autêntico
ou espúrio. Os argumentos em favor da legitimidade, porém, têm pouco apoio
entre os estudiosos. Como afirmam Osmond \& Ulery (2003: 187), estas duas obras,
caso autênticas, forçosamente precederiam as monografias e as \emph{Histórias}. 

\section{Salústio e a historiografia romana}

 Ponderando acerca da escrita da história entre gregos e romanos, Salústio
 deplora que em Roma nunca tivesse havido homens de engenho que se dedicassem a
 eternizar os feitos de seus cidadãos ilustres. Observa que, diferentemente dos
 gregos, os romanos mais sagazes preferiam notabilizar-se por suas próprias
 realizações a escrever sobre as realizações alheias (\emph{Cat.} 8.5). Assim,
 Salústio reconhece que Roma não produzira até então um escritor de história à
 altura dos historiadores gregos. Tal julgamento coincide com a opinião de
 Cícero em \emph{Leg.} 1.5\footnote{Também em \emph{de Orat.} 2.52--55 e \emph{Brut.} 228.}.  Nesse diálogo, escrito entre
 50--46, em que as personagens em cena são o próprio Cícero, Quinto, seu irmão,
 e o amigo Ático, há uma passagem em que este tenta convencer Cícero a
 dedicar-se ao gênero histórico, uma vez que suas qualidades como orador o
 credenciariam a tal tarefa.  Ático então argumenta que a história, do modo
 como ele próprio e Cícero a concebiam, ainda estava ausente das letras romanas
 (“[\ldots{}] a história está ausente de nossas letras, segundo eu próprio entendo e
 inúmeras vezes ouvi de ti [\ldots{}]”;  \emph{Leg.}. 1.5). 

Tal afirmação, contudo, não queria dizer que os romanos não tinham interesse
por sua própria história. Desde provavelmente o século \versal{IV} ou \versal{V}, o  
pontífice máximo consignava os eventos importantes da cidade em um quadro branco
(\emph{tabula dealbata}), que era afixado no átrio de sua casa. Esses quadros
foram afixados durante séculos, até 130,  quando o  pontífice máximo Múcio
Cévola mandou publicar os documentos anteriores em oitenta volumes, que
passaram a constituir os \emph{Anais Máximos} (\emph{Annales
Maximi})\footnote{Frier (2002: xv; 163; 171).}. 

Efetivamente, havia em Roma condições favoráveis para o desenvolvimento da
historiografia: a tradição firmemente estabelecida do registro oficial dos
eventos importantes; o interesse pessoal dos homens ilustres na divulgação
escrita dos feitos de seus ancestrais, requisitos fundamentais para propugnar
suas próprias carreiras políticas; e, ao final do século \versal{III}, o estímulo
e a influência dos modelos helenísticos\footnote{Usher (1969: 130).}.    A
primeira forma de historiografia em prosa parece ter surgido durante a Segunda
Guerra Púnica (218--201) com a escrita de tipo analístico, que apenas fornecia um relato cronológico dos
eventos, sem qualquer tipo de análise. Fábio Píctor (final do século \versal{III}) 
é tradicionalmente considerado o primeiro romano a dedicar-se à escrita da história,
embora o tivesse feito em grego, como alguns de seus sucessores. Membro de uma
notável família patrícia, Píctor teria sido também o primeiro de uma longa
lista de senadores que devotaram seu tempo livre (\emph{otium}) a compor a
própria versão de eventos que apresentavam algum tipo de
interesse\footnote{Usher (1969: 131).}.

No diálogo \emph{Do Orador} (55), obra retórica em que se discute acerca
do orador ideal, Cícero relaciona Píctor, Catão e Pisão como escritores que
compuseram história à maneira dos anais, pois não dominavam ainda “os meios com
que se orna o discurso” (2.52--53). Apenas Célio Antípatro\footnote{Célio
Antípatro, que escreveu a história da segunda Guerra Púnica em sete livros,
parece ter sido o primeiro romano a ter abandonado a escrita analística em
favor da monografia histórica, para tratar de um tema único.  Cf. Ramsey
(2007: 8, n. 10).}, afirma Cícero, teria se elevado um pouco acima destes,
tendo acrescentado “maior grandiloquência à história”, mas, mesmo assim,
careceria de polimento de elocução e de variedade (2.54).  A combinação de
serviços à República com historiografia tornou-se uma tradição fortemente
estabelecida em Roma\footnote{Ramsey
(2007: 132).}. Tal foi o caso, além de
Fábio Píctor, de Marco Pórcio Catão (234--149). Cônsul em 195, censor em 184,
Catão é o homem que, entre as gerações posteriores, é tido como a
personificação de toda espécie de excelência particularmente romana\footnote{Ramsey
(2007: 132).}. Ao retirar-se da vida pública, passou a escrever história.
Sua obra, \emph{Origens}, em sete livros, talvez a primeira do gênero em latim,
foi composta entre 168 e 149. Cobre o mesmo período dos analistas --- que
geralmente remontavam seu relato à época de fundação da Cidade ---, embora
introduza uma nova maneira de escrever história: não só Roma é alvo de sua
atenção, mas também as comunidades que lhe são vizinhas; não se limita a
reproduzir analisticamente os eventos, mas discute questões de ordem
geográfica, etnográfica e ainda econômica\footnote{Chassignet (1999: 10).};
e, apesar do notório patriotismo de seu autor, a obra não deixa de mostrar
sinais de influência grega, como, por exemplo, de Xenofonte\footnote{Usher (1969: 135).}.

Em Roma, no século \versal{I}, embora a oratória tivesse atingido elevado grau de
excelência com Cícero, que se notabilizou não só por praticá-la como por
teorizá-la, a história ainda não havia tido a mesma sorte. Em contexto romano,
as primeiras reflexões teóricas sobre a escrita da história a chegarem até nós
encontram-se no próprio Cícero, que, embora não tenha praticado o gênero,
elaborou uma concepção de história, a história ornada, que teve larga
fortuna entre os escritores posteriores. Tal conceito envolve, segundo suas
próprias palavras, “a variedade de tópicos”; “o arranjo das palavras”; “a
cadência regular e uniforme do discurso” (\emph{de Orat.} 2.54). Segundo
Cícero, a escrita da história devia ser sobretudo obra de oradores (\emph{opus
oratorium maxime}, \emph{Leg.} 1.5), ou seja, de quem detivesse o domínio
da arte retórica e estivesse, portanto, credenciado para escrever bem.  No \emph{Do
orador}, Cícero apresenta, em certo momento, o personagem Antônio refletindo
sobre a causa de os romanos não possuírem até então (91, data dramática
do diálogo) um representante no gênero historiográfico à altura dos gregos.
Antônio conclui que, ao contrário destes, os romanos eloquentes preferiam
brilhar defendendo causas no fórum (2.55), enquanto, na Grécia, historiadores
ilustres, como Heródoto, Tucídides, Xenofonte e outros haviam sido  eloquentes
sem nunca ter praticado o gênero judiciário.  A razão oferecida por Antônio é
próxima à que Salústio oferece em \emph{Cat.} 8.5;  tal argumento reflete o ideal de praticidade romano, segundo o qual
haveria mais virtude na ação do que no trabalho intelectual, reservado para as
horas de ócio.  

 A crítica de Cícero e de Salústio de que Roma não tinha ainda um escritor que
 pudesse ser comparado aos historiadores gregos repousa principalmente no aspecto
 da elocução. A elocução da história é uma, a do gênero judiciário é outra bem
 distinta, afirma Cícero por meio de Antônio. Aquela deve ``buscar uma conformação das palavras e um gênero de discurso amplo e contínuo, que flua uniformemente e com alguma placidez, sem a aspereza própria dos tribunais e sem os aguilhões forenses dos pensamentos  [\ldots]” (\emph{de Orat.} 2.64). 
 
O que Cícero preconiza para a história é uma elocução capaz não só de ensinar,
mas também de deleitar o leitor. Em 56, ele envia uma carta ao amigo Luceio,
historiador seu contemporâneo\footnote{\emph{Fam.} 5.12.}, pedindo-lhe que
narre o evento que, a seu ver, era o mais notável de seu consulado: sua atuação
ao suprimir a conspiração de Catilina, bem como os eventos que se seguiram até
seu retorno do exílio, em 57. Desejando ter seus feitos celebrados ainda em
vida, Cícero manifesta sua preferência de que isto ocorra por meio de um gênero
de escrita que hoje chamamos monografia, que lhe propiciaria maior destaque,
por tratar-se de obra que gira em torno de tema único, centrado em um
protagonista principal. Essa carta nos é valiosa do ponto de vista das
concepções historiográficas nela expostas. Permite-nos entrever mais claramente
a concepção de Cícero de história ornada e, além disso, que tipo de escritor
ele considerava habilitado para escrever história. 

No parágrafo 7 da carta, Cícero justifica seu desejo de ver seus feitos
narrados particularmente por Luceio, que seria dotado da “autoridade de um homem
muitíssimo ilustre e distinto, reconhecido e mais que todos aprovado nas causas
mais importantes e sérias da República” (\emph{Fam.} 5.12.7). Cícero
considera que, para a escrita de história, a política é fonte de
\emph{auctoritas} (``autoridade'').  Nesse contexto, tal \emph{auctoritas}
significa a capacidade analítica de apreensão do fato, bem como os conhecimentos
adquiridos que permitam ao escritor traduzir em palavras a experiência
vivida\footnote{Sebastiani (2007: 79).}. Ter vivenciado o período que narra
era considerado fundamental já na historiografia grega clássica. Assim, Luceio
é o homem ideal para escrever sobre Cícero porque, além de dotado de
autoridade, vivenciou o período sobre o qual devia escrever\footnote{Sebastiani (2007: 77--78).}.



Não sabemos se Luceio chegou a realizar o desejo de Cícero, mas, caso o tenha
feito, tal escrito não chegou até nós. Contudo, ironicamente, 10 anos mais
tarde, um homem dotado de experiência nos assuntos políticos e militares, bem
como de habilidade retórica, decide empreender a tarefa de narrar o mesmo evento antes
sugerido por Cícero a Luceio, e no mesmo formato: a monografia. Trata-se de
Salústio, que leva a cabo a tarefa, porém, de modo próprio: em primeiro lugar,
centra sua narrativa na \emph{persona} de Catilina, cabendo a Cícero um papel
incidental; em segundo, afasta-se diametralmente da elocução proposta por
Cícero para a historiografia, escolhendo uma escrita breve e pontilhada de
reminiscências da antiga prosa dos historiadores antigos.

 
\section{Os prefácios}


Os prefácios dos escritos históricos eram, tradicionalmente, a parte em que os
historiadores expunham o programa que pretendiam seguir em suas obras. Assim, a
começar por Heródoto, os prefácios desenvolveram, com o passar dos séculos,
lugares-comuns que funcionavam como indicadores do projeto historiográfico de
cada autor\footnote{Leia-se, particularmente, o artigo de Earl (1972) para uma
síntese da questão.}. Os principais lugares-comuns diziam respeito: à enunciação do
tema e do subgênero adotados; à justificativa da escrita da história e da
escolha do tema; ao desejo de alcançar a glória; e à declaração de
imparcialidade por parte do historiador e de sua consequente busca da verdade.  

No prefácio da \emph{Conjuração de Catilina}, Salústio procura justificar sua
retirada da vida pública e dedicação à escrita do gênero histórico. Por
escrever uma obra de caráter moralizante, encontrava-se diante de um dilema: o
historiador, como se disse, fora expulso do Senado em 50, possivelmente por
improbidade, e enfrentara um processo de extorsão após sua administração da
província da África Nova, em 45. Sendo assim, tinha, de antemão, de enfrentar o
problema da falta de autoridade e, consequentemente, credibilidade, ao compor seu \emph{ethos} 
de historiador moralista. A solução encontrada foi extremamente engenhosa: imitando a
Carta 7 de Platão\footnote{ O conceito antigo de imitação nada tem que ver com
nossas ideias de originalidade, que remetem, em última instância, a uma
concepção romântica de escrita. Para os antigos, a imitação de um antecessor
era uma estratégia de escrita perfeitamente legítima, contanto, bem entendido,
que apresentasse um elemento de novidade em relação ao texto imitado (leia-se, por exemplo, Quint. \emph{Inst.} 10.2).}, em que o filósofo explica seu entusiasmo
inicial pela vida pública e posterior desilusão, a que se seguiu a dedicação à
filosofia, Salústio coloca-se na posição de Platão romano da historiografia,
apresentando"-se como vítima da corrupção vigente na época de sua juventude,
quando se lançara, segundo diz, com ardor à vida pública e à política\footnote{Compare-se \emph{Cat.} 3.3--4.2 a Plat. \emph{Ep.} 7, 325d--326a. O cotejo entre os dois
passos, no entanto, mostra que há uma imperfeição nessa relação de
proporção: trata-se justamente do fato de Salústio se haver deixado tomar pela
corrupção reinante (embora pretenda nos fazer crer que isso foi motivado
pela inocência da idade, Salústio contava cerca de 36 anos quando foi
expulso do Senado e 41 quando sofreu o processo por extorsão), elemento que não se encontra no relato de Platão.}. 


O prefácio da \emph{Conjuração de Catilina} apresenta todos os elementos que
constituem os tópicos protocolares do gênero. Contudo, é absolutamente singular
na maneira como está arranjado: Salústio não aborda de imediato esses tópicos
tradicionais, mas começa seu exórdio por meio de reflexões de caráter
filosófico sobre o \emph{corpus} (“corpo”) e o \emph{animus} (``alma'', ``mente'', “espírito”)
humanos, que remetem, em última instância, a Platão. 


Salústio argumenta que toda a potencialidade do gênero humano encontra-se no corpo e na mente. O corpo está ligado à obediência, e coloca o homem no mesmo plano dos animais; a mente está ligada ao comando, e o coloca no plano dos deuses. A glória que se alcança pela força, ou seja, pelo uso do corpo, é efêmera, ao passo que a glória conquistada pelo uso do engenho, da inteligência, do talento (\emph{ingenium} pode-se traduzir das três formas) é eterna e imortal. Tendo se retirado da vida pública, Salústio fará agora uso de seu \emph{ingenium} para compor sua obra histórica, ser útil à República dando lustro a sua história, e deixar uma recordação imortal de si mesmo para a posteridade, conquistando a glória verdadeira, sólida e eterna.\footnote{Não há espaço aqui para uma análise detida de todos os aspectos e ramificações do prefácio. Para uma leitura abrangente e ainda atual, cf. Leeman (1954).}. 
 

Somente após suas reflexões sobre o corpo  e a mente e sobre a escrita da
história é que Salústio faz uso dos tópicos protocolares dos prefácios do
gênero historiográfico --- enunciar o subgênero da obra, o seu tema e a
justificativa deste, a intenção de imparcialidade do autor, a busca da
fidedignidade (\emph{Cat.} 4.2--5):

\begin{quote}

decidi minuciar
os feitos do povo romano por partes, conforme cada um parecesse digno de
recordação; tanto mais que meu ânimo estava livre das expectativas, receios,
facções da política. Assim, concisamente, descreverei a conjuração de Catilina da maneira mais verídica possível, pois considero tal feito sobremaneira memorável
pela novidade do crime e do perigo.

\end{quote}


Ao dizer que minuciará os feitos do povo romano (a expressão em latim,
\emph{res populi Romani}, também pode ser traduzida por “a história do povo
romano”), Salústio insere-se no gênero histórico; ao qualificar essa atividade
com a expressão “por partes” (\emph{carptim}), promove a escolha do subgênero
da monografia histórica, que não tinha uma denominação própria na Antiguidade. Assim, Salústio não apresentará, por exemplo, uma obra de recorte temporal, como os \emph{Anais}, que compreendiam os principais acontecimentos dentro de determinado período de tempo, mas uma obra de recorte temático: a conjuração de Catilina, contemplando, na narrativa, desde a chamada ``primeira conjuração de Catilina'', supostamente ocorrida em 65, até a destruição do exército de Catilina, no começo de 62, mas remontando, nas digressões, a diversas épocas da história romana. Há de se observar ainda que é da enunciação do tema da monografia que parte dos estudiosos depreende o título da obra.

Uma nova qualificação, na mesma linha de ``por partes'', é feita longo em
seguida, quando diz “concisamente” (\emph{paucis}), termo que parece carregado de dupla
significação: de um lado, remete, tal como \emph{carptim}, ao subgênero da
monografia; de outro, à maneira como Salústio a escreverá, com elocução concisa e breve. Por outro lado, quando acresce “conforme cada um
parecesse digno de recordação”, faz uso de um lugar-comum dos prefácios
historiográficos assim preceituado por Luciano:

 

\begin{quote} Sempre que [\emph{sc.} o historiador] fizer uso de um prefácio,
  começará por apenas dois elementos, não três, como fazem os oradores:
  deixando de lado a captação da benevolência, fornecerá a seus ouvintes o que
  é digno de atenção e aprendizado\footnote{Luciano, \emph{Hist. Conscr.} 53. Tradução de Brandão, em Hartog 2001.}. 

\end{quote}

O mesmo pode-se dizer da afirmação de que a conjuração é “sobremaneira
memorável pela novidade do crime e do perigo”, conforme a sequência do preceito
de Luciano mostra:

\begin{quote}

Estes [\emph{sc.} os ouvintes] atentarão a ele se der mostras de que irá tratar
de temas grandiosos, necessários, familiares ou úteis\footnote{\emph{Idem,
ibidem}.}.

\end{quote}

 
Por “novidade do crime”, pode-se supor que Salústio refira-se a dois
aspectos inusitados da conjuração: o fato de cidadãos da nobreza estarem
lutando contra a República, e esta contra aqueles\footnote{Chiappetta (1996:
28, n. 32).}; e o fato de Catilina se ter colocado à frente de um exército
particular, uma vez que não estava investido de nenhuma magistratura
pública\footnote{MacKay (1962: 184).}.

O abandono da vida pública, por fim, é o que garantirá a Salústio a imparcialidade de sua obra e, consequentemente, sua veracidade. 

\section{Os retratos}

A biografia, que, entre os antigos, recebia o nome de “vida” (\emph{bíos} entre
os gregos, \emph{uita} entre os latinos), era um dos subgêneros da
historiografia antiga em que o louvor e o vitupério dos biografados tinham
prioridade sobre a imparcialidade e a verdade, conforme afirma 
Políbio, historiador grego do período helenístico\footnote{Cf. Políbio, 10.21. \emph{Apud} Ambrósio (2005: 76).}. 
Esse subgênero é empregado em miniatura, de maneira ancilar, por assim dizer, nos retratos das
figuras históricas, que constituem uma das partes tradicionais da narrativa
histórica antiga.

Na \emph{Conjuração de Catilina}, tais retratos, em que as personagens são
apresentadas à luz da dicotomia \emph{corpus/ animus} introduzida no prefácio,
mostram-se perfeitamente adequados à ideia de Salústio de colocar a
\emph{virtus} [“virtude”] como o fulcro de toda a sua obra\footnote{Leia-se a pertinente síntese da questão em Kraus \& Woodman (1997: 11).}.  

Há três retratos na \emph{Conjuração de Catilina}: o de seu próprio
protagonista, imediatamente após o prefácio (\emph{Cat.} 5), o de Semprônia, personagem
que participa da trama de maneira apenas indireta (\emph{Cat.} 15), e o de César em
contraposição ao de Catão, um duplo retrato, comparativo, que recebe o nome
técnico de síncrise (\emph{Cat.} 54). Catilina e Semprônia são exemplos de personagens
viciosas (o primeiro era “dotado de índole má e depravada”, a segunda colocava
tudo acima da honra e do pudor); César e Catão, de personagens virtuosas,
embora cada um de uma maneira diferente (eram homens “de grande virtude, de
caráter diverso”), como Salústio aponta em \emph{Cat.} 53 e procura demonstrar na síncrise.

\section{As digressões}

A digressão é um dos mecanismos da historiografia antiga usados para evitar a
monotonia da narrativa, conferindo-lhe variedade e propiciando deleite a sua
leitura. Apesar de sua denominação, a digressão pretende"-se intrínseca ao assunto tratado, não podendo ser retirada da
obra sem prejuízo de sua unidade. Por sinal, o próprio Salústio sinaliza que
assim seja em \emph{Cat.} 5.1, passo em que observa que o próprio tema parece exigi"-la. Na
\emph{Conjuração de Catilina}, a principal digressão, que trata do passado
grandioso de Roma e da decadência dos costumes, encontra-se em \emph{Cat.} 6--13;
a segunda digressão, em 18--19, trata da suposta primeira conjuração de
Catilina; por fim, em 36.4--39.5, Salústio discorre, na terceira digressão,
sobre os fatores que tornaram a conjuração possível. 

\section{Os discursos}
 
Os discursos das personagens históricas presentes na \emph{Conjuração de Catilina}
podem parecer, a nossos ouvidos modernos, fora de lugar numa obra de caráter
histórico: acostumados, desde o começo do século \versal{XX}, a ver e ouvir, em
gravações ou ao vivo, as declarações mesmas dos agentes da história, e afeitos
a um conceito de verdade que sem dúvida era estranho aos antigos, poderíamos
desqualificar a própria presença dos discursos na monografia como mera ficção.
Contudo, cabe observar que a escrita da história, entre os antigos, inseria-se
no domínio das letras, não no das ciências, e a criação do verossímil, que
consideraríamos vício, por aproximá-lo do falso, seria por eles julgada
virtude, como marca de um escritor engenhoso.  É exatamente por isso que
Salústio, quando reconstrói o que suas personagens teriam verossimilmente dito
em determinada situação, marca tal verossimilhança, antes de começar cada
discurso, com o emprego do termo \emph{huiuscemodi}, que traduzimos, ao longo de
todo o livro, por “do seguinte teor”. 

Tal marcador pode assumir diferentes matizes de significado, segundo os variados contextos em que se emprega.  Em \emph{Cat.} 20, por exemplo, Salústio apresenta o discurso de Catilina aos conjurados em sua casa, ``distante de qualquer testemunha''. Nesse caso, o \emph{huiuscemodi} é essencial para garantir a credibilidade do discurso e do historiador:  mais do que nunca é necessário observar de antemão que as
  palavras que se seguirão são uma reconstrução verossímil do que deve ter
  acontecido, uma vez que o leitor facilmente perceberia a impossibilidade de
  Salústio saber exatamente o que fora dito naquela circunstância, pelo
  caráter secreto do encontro e a ausência de qualquer testemunha que tivesse
  participado da conjuração. Idêntica é a razão para o
  uso da mesma expressão em \emph{Cat.} 57, que precede o discurso
  derradeiro de Catilina ao exército de conjurados, antes da batalha final.

No caso dos discursos proferidos por César (\emph{Cat.} 51) e Catão (52),
durante a deliberação dos senadores para decidir o destino dos conjurados que
haviam sido capturados, a mesma estratégia e a mesma expressão são empregadas. Nestes dois casos, porém,
  podemos postular uma explicação um pouco diversa daquela que propusemos para
  os discursos de Catilina: como o próprio Salústio informa, o Senado em peso
  estava presente à mencionada deliberação, e, pode-se supor, parte do público
  leitor da \emph{Conjuração de Catilina}, apesar de passados cerca de 20 anos
  do evento, teria ainda alguma lembrança do que fora dito na ocasião. Salústio
  necessitaria, então, apontar a tais leitores que o que está prestes a referir
  não é exatamente o que foi dito na ocasião, mas uma reconstrução verossímil
  do mesmo. 

 Também no caso daquilo que denominaríamos  “documentos”, como as cartas
 citadas na \emph{Conjuração}, Salústio faz uso da mesma estratégia empregada
 para os discursos, à exceção de dois casos em que alega transcrever
 sua cópia exata (\emph{Cat.} 34.3; 44.1). Assim, no final do capítulo 32, por exemplo, Salústio usa o mesmo 
\emph{huiuscemodi} ao referir o teor da carta do conjurado Mânlio, assinalando, portanto, que não tivera acesso ao suposto ``original''; já em 34.3 temos uma carta de Catilina ao senador Quinto Cátulo lida publicamente no Senado. Salústio dá a entender que tivera acesso direto ao documento, presumivelmente nos arquivos oficiais. O mesmo pode"-se dizer da carta do conjurado Tito Voltúrcio, alegadamente transcrita em 44.1: como tal carta fora um dos documentos apreendidos e apresentados por Cícero no Senado como prova da conspiração, poderia, presumivelmente, ainda estar disponível nos arquivos para consulta. 

 

\section{As versões alternativas dos fatos e  a imparcialidade do historiador}

 A imparcialidade do historiador é construída também em algumas passagens em
 que Salústio apresenta mais de uma versão do mesmo fato, por vezes suspendendo
 seu julgamento a respeito. É o que acontece, por exemplo, em \emph{Cat.} 14, passo em
 que o historiador, logo após sua digressão acerca da decadência dos costumes
 de Roma, exemplifica-a precisamente pela enunciação dos tipos de homens que se
 haviam associado a Catilina. Em 14.7, aludindo com toda probabilidade aos discursos de 
 Cícero, faz menção a um rumor de teor sexual sobre Catilina e os conspiradores, que Salústio teria considerado e
 descartado em sua pesquisa. A razão para tal triagem é a motivação da invectiva: não a realidade dos fatos, mas ``motivos outros'', segundo o historiador. 
 
 O que está em jogo aqui é o reforço da afirmação de
 imparcialidade por parte do historiador, de um lado, e de busca da maior
 veracidade possível, de outro, ambas programaticamente apresentadas no
 prefácio da \emph{Conjuração}, como vimos: quando Salústio aponta que havia
 outras motivações por trás de tais acusações, indiretamente quer dizer que, na
 qualidade de historiador, não as levará em conta em seu relato, porque
 constituiriam parcialidade, que, se tem lugar na invectiva, na historiografia
 é vício. 
 Dessa forma, mina a autoridade
 de Cícero, cuja alusão o leitor contemporâneo facilmente identificaria, e
 amplifica a sua; já quando diz que as alegações são infundadas e não foram
 efetivamente verificadas, pretende mostrar que promoveu uma investigação
 factual independente, não se fiando cegamente nas fontes de que dispunha.
 
 
 A
 mesma tática pode ser observada em \emph{Cat.} 22.3, passagem em que Salústio comenta o
 rumor de que Catilina teria feito os conjurados beberem sangue humano depois de
 lhe jurarem lealdade. Mesmo não tendo
   comprovação suficiente, Salústio não deixa de apresentar o rumor. A nosso
   ver, isso tem uma dupla motivação: o relato, por sua natureza escabrosa,
   confere vivacidade e variedade à narrativa, cumprindo a função do deleite;
   por outro lado, oferece a Salústio nova oportunidade de reforçar seu
   \emph{ethos} de historiador imparcial e pesquisador da verdade. Esta segunda
   observação, por sinal, também explica a enumeração das diversas versões do
   suposto envolvimento de Marco Licínio Crasso\footnote{Marco Licínio Crasso
   (115--53), o senador que formara, a partir de 60, uma aliança de
 poder e influência com Pompeu e César, a que os historiadores tradicionalmente
 dão o nome de “Primeiro  Triunvirato”.} na conjuração, em \emph{Cat.} 48, bem
 como a observação de que o próprio Salústio ouvira, em pessoa, uma explicação
  do próprio Crasso, o que coloca o historiador no centro dos acontecimentos e,
 consequentemente, confere-lhe maior autoridade e credibilidade.
 

   
   
   Idêntica
   estratégia de construção do \emph{ethos} de historiador, por fim, parece
   motivar, em \emph{Cat.} 53.2--5, passo em que contrasta os grandes feitos do passado romano com a suposta decadência moral de seu tempo, as observações acerca do \emph{modus operandi} de Salústio: vasta leitura (``muito li''), vasta pesquisa (``muito ouvi'') e vasta reflexão (``para mim, que muito refletia''), ou seja, depreende-se, a investigação não apenas das obras dos historiadores antigos, mas também de textos de outra natureza: discursos, cartas, documentos etc.; a pesquisa junto aos agentes históricos diretamente envolvidos nos acontecimentos (como no caso do rumor sobre Crasso, citado acima); e, por fim, o uso do intelecto e da inteligência prenunciado no prólogo da obra, colocado a serviço da República. 
   
   
 



\section{A elocução da \emph{Conjuração de Catilina}}

 Passando ao domínio da elocução, a característica mais marcante da escrita de
 Salústio parece ser sua tentativa de conferir um tom arcaizante a suas
 obras, que se observa em diversos níveis: ortográfico, morfológico, lexical,
 sintático. 
 
 Há pelo menos duas razões para tal busca do colorido arcaico. Em primeiro lugar, a filiação genérica: em seus principais modelos no gênero, Tucídides entre os gregos, Catão, o Censor, entre os latinos, Salústio fora buscar justamente a solenidade do primeiro, a gravidade do segundo\footnote{Conforme a formulação de Ernout (1996: 27).}. Em segundo lugar, pode-se também pensar, retoricamente, no decoro como uma das motivações de Salústio: a uma obra que exalta os valores dos antigos e deplora a decadência dos costumes dos contemporâneos, bem cabe um modo de escrita tal como praticado pelos primeiros. 

No nível ortográfico, Salústio emprega as formas antigas em u em
lugar das mais recentes, em i, como em \emph{maxume} em lugar de \emph{maxime}
[“sobretudo”], \emph{lubido} em lugar de \emph{libido} [“desejo”], \emph{lubet}
em lugar de \emph{libet} [“apraz”], entre muitos outros termos. 

No nível
morfológico, a característica  mais marcante, embora não única, é o uso da desinência arcaica de terceira pessoa do plural do
pretérito perfeito, \emph{–ere}, em lugar de \emph{–erunt}, como
\emph{inuasere} em lugar de \emph{inuaserunt} [“tomaram de assalto”].

No nível lexical, temos o
emprego de um vocabulário arcaizante e poético em diversas ocasiões, como no
caso de \emph{algor} [“frio”] em lugar de \emph{frigus} [“frio”],
ou o uso de um termo em seu sentido mais antigo, como no caso de
\emph{uenenum}, usado em sentido neutro, “droga”, apesar de, na época de
Salústio, ter já adquirido o sentido negativo de “droga maléfica”, “veneno”.


Por fim, no nível sintático, Salústio usa sobretudo a parataxe, ou seja, prefere muitas vezes justapor orações coordenadas a fazer uso de subordinações (ver item 4, abaixo).


A \emph{inconcinnitas} (“assimetria”) é uma das
características da elocução das obras de Salústio que mais se afasta da
preceituação ciceroniana para o gênero historiográfico, que demandava uma
cadência regular e uniforme para tal discurso\footnote{Cic.\emph{de Orat.} 2.64.}.  Assim, por
exemplo, em lugar de \emph{alii\dots alii} (“uns\ldots outros”), Salústio
emprega, ainda que de maneira não sistemática (o que tornaria o efeito
previsível), \emph{pars\dots alii} (“parte\dots outros”), \emph{alii\ldots{}pars}
(“uns\ldots parte”) e mesmo \emph{alii\dots pars\dots plerique}
(“uns\ldots{}parte\ldots{}a maioria”). Outras vezes, um advérbio é contraposto a uma locução adverbial com
preposição, como em \emph{Cat.} 42.2, \emph{inconsulte ac ueluti per dementiam}
(“irrefletidamente e como que por demência”), ou um substantivo é contraposto a
uma oração, como em 9.3, \emph{duabus his artibus, audacia in bello, ubi pax
euenerat aequitate, seque remque publicam curabant} (“com estas duas
qualidades, a audácia na guerra, quando a paz chegara, a equidade, cuidavam de
si e da República”).

A concisão salustiana, característica que parece tomar a Tucídides, é um dos
traços da escrita da obra do historiador que mais chamou a atenção dos leitores
antigos, se podemos julgar pela quantidade de comentários críticos a esse
respeito que chegaram até nós. Quintiliano, por exemplo, faz menção à
\emph{breuitas Sallustiana} (“concisão salustiana”, em 4.2.45 e 10.1.32), a  seu \emph{abruptum sermonis genus }(“estilo abrupto de linguagem”, em 4.2.45) e,
expressão que se tornaria célebre, à \emph{immortalis Sallustiana uelocitas}
(“velocidade imortal de Salústio”, em 10.1.102); Aulo Gélio denomina nosso autor
\emph{subtilissimus breuitatis artifex} (“um artífice da concisão extremamente
preciso”, em 3.1.6); Sêneca, o Rétor, como já apontado, compara a concisão de
Salústio com a de Tucídides, pronunciando-se pela superioridade do primeiro
(\emph{Con.} 9.1.13); e Sêneca, o filósofo, enfim, numa epístola em que aborda os erros cometidos por Lúcio Arrúncio,
imitador de Salústio (\emph{Ep.} 114.17), emprega, para caracterizar a escrita salustiana, os termos \emph{amputatae sententiae} (``pensamentos entrecortados''), \emph{verba ante expectatum cadentia} (``supressão inesperada de palavras'') e \emph{obscura brevitas} (``concisão obscura''). 




Quatro são os fatores que contribuem para a concisão de
Salústio\footnote{Cf. Ramsey (2007: 12), de cuja lista se toma boa parte dos
exemplos dados a seguir. O autor  pensa, na verdade, em cinco fatores, mas o
quarto, o uso de pares diametralmente opostos para evitar enumerações
fastidiosas, não nos parece convincente.}: 1) elipse; 2) assíndeto; 3) uso
frequente de infinitivos históricos; e 4) parataxe.  


1) Uma célebre passagem em
que ocorre a elipse do verbo \emph{esse} (“ser”) é a do retrato de Catilina, em \emph{Cat.} 
5.3-4: \begin{quote} \emph{Corpus patiens inediae, algoris, uigiliae [sc. erat],
  supra quam cuiquam credibile est. Animus audax, subdolus, uarius, cuius rei
lubet simulator ac dissimulator [sc. erat]; alieni adpetens, sui profusus [sc.
erat]; ardens in cupiditatibus [sc. erat]; satis eloquentiae, sapientiae parum
[sc. erat].}

Seu corpo suportava, mais do que se pode crer, a fome, o frio, o sono. Seu
ânimo era ousado, astuto, versátil, simulador e dissimulador do que quer que
fosse; desejoso do alheio, dissipador do que era seu, ardente nas paixões;
grande era sua eloquência, sua sabedoria, parca.  \end{quote}

2) Dos muitos exemplos de assíndeto na \emph{Conjuração de Catilina}, o mais extenso e
ousado parece ser o que se encontra em \emph{Cat.} 10.1: \begin{quote} \emph{Sed ubi
  labore atque iustitia res publica creuit, reges magni bello domiti, nationes
ferae et populi ingentes ui subacti, Carthago, aemula imperi Romani, ab stirpe
interiit, cuncta maria terraeque patebant, saeuire fortuna ac miscere omnia
coepit.}

Porém, quando a República cresceu com o labor e a justiça, grandes reis foram
domados pela guerra, gentes feras e povos poderosos foram submetidos à força,
Cartago, rival do poderio romano, foi aniquilada pela raiz, todos os mares e
terras estavam abertos, a fortuna passou a se enfurecer e a pôr tudo em
desordem.  \end{quote} 


3) O uso dos infinitivos históricos, ou seja, verbos no
infinitivo assumindo o papel de verbos flexionados, traduzidos
sistematicamente, aqui, pelo nosso presente histórico, confere vivacidade a
diversas passagens da \emph{Conjuração de Catilina}, como ocorre em \emph{Cat.} 6.4-5:
\begin{quote} \emph{Igitur reges populique finitumi bello temptare, pauci ex
  amicis auxilio esse; nam ceteri, metu perculsi, a periculis aberant. At
Romani, domi militiaeque intenti festinare, parare, alius alium hortari,
hostibus obuiam ire, libertatem, patriam parentesque armis tegere.}

Então os reis e os povos vizinhos os põem à prova com a guerra, poucos, dentre
os aliados, vêm-lhes em auxílio, pois os demais, abatidos pelo medo,
mantinham-se apartados dos perigos. Porém, os romanos, atentos na paz como
na guerra, de pronto agem, preparam-se, encorajam-se uns aos outros, avançam
contra os inimigos, defendem a liberdade, a pátria e os pais com suas armas.
\end{quote} 


Por vezes ocorre a alternância entre infinitivo histórico e verbo
flexionado dentro de um mesmo período, acrescentando-se, à vivacidade, um
efeito de estranheza e assimetria, como em \emph{Cat.} 21.4: \begin{quote} \emph{Ad hoc
  maledictis increpabat omnis bonos; suorum unumquemque nominans laudare;
admonebat alium egestatis, alium cupiditatis suae, complures periculi aut
ignominiae, multos uictoriae Sullanae, quibus ea praedae fuerat.} 

Além disso,
atacava a todos os bons cidadãos com impropérios, elogia cada um dos seus
chamando-os pelo nome; relembrava, a um, sua falta de recursos, a outro, sua
cobiça, a diversos, o perigo ou a ignomínia, a muitos, a vitória de Sula, que
lhes propiciara espólios.  \end{quote} 

4) O uso da parataxe, além de conferir maior concisão à escrita da \emph{Conjuração},
é também traço arcaizante, como já dissemos. Um exemplo dessa estratégia
sintática ocorre logo no início da obra, quando encontramos uma oração
introduzida por \emph{nam} (“pois”) em lugar de uma subordinada relativa:
\begin{quote} \emph{Igitur initio reges --- nam in terris nomen imperi id primum
  fuit --- diuorsi, pars ingenium, alii corpus exercebant.}

Então de início os reis --- pois tal foi, sobre as terras, o primeiro nome do
poder ---, opostos, parte exercitava a inteligência, outros, o corpo (\emph{Cat.} 2.1).
\end{quote}

%Aqui, Jorge, é preciso colocar o crédito: Adriano Scatolin & Marlene L.V. Borges 

% O que vem a partir daqui é só meu

\section{A tradução}

 A presente tradução, baseada na edição crítica estabelecida por Alfred Ernout e revisada por Jacques Annequin Héllegouarc'h para a coleção
 Les Belles Lettres (1996), procura manter o tom arcaizante do original
 sobretudo pela escolha do léxico. Daí o uso de termos como “viajores” em lugar
 de “viajantes”, “súplices” em lugar de “suplicantes”, “urbe” em lugar de
 “cidade”, “gentes” em lugar de “povos”, “labor” em lugar de “trabalho”,
 “gestas” em lugar de “feitos”, “sofrer” em lugar de “suportar”, entre outros
 que deixamos ao leitor atento descobrir.  Das demais características da
 elocução salustiana, algumas são vertidas literalmente, dada a possibilidade
 oferecida pela língua portuguesa de se manter o mesmo efeito, como ocorre no
 caso do uso dos assíndetos, por exemplo, ou da assimetria. Outras, porém, como os quiasmos e as figuras
 etimológicas, nem sempre são mantidas na tradução. Optamos, em lugar de uma
 literalidade que seria servil, pois que não funcional, adotar a chamada
 compensação tradutória, procurando resgatar o mesmo efeito em outras
 passagens.  Em algumas passagens procuramos imitar, no sentido técnico
 e antigo do termo, a tradução de Barreto Feio, tradutor do século \versal{XVIII}. O leitor
 curioso fará a comparação entre os contextos das passagens que imitam e as
 imitadas, podendo daí tirar suas conclusões acerca das escolhas feitas. 

\section{Agradecimentos do tradutor}

Agradeço a Marlene Lessa Vergílio Borges pelo apoio, incentivo e,
particularmente,  pelas  incontáveis sugestões de melhorias na tradução; aos
meus professores de latim da \versal{USP}, que me apresentaram Salústio e a
\emph{Conjuração de Catilina}; aos meus alunos, que em vários
cursos de língua latina criticaram e melhoraram os primeiros esboços da tradução; a Adriano Aprigliano, Marcelo Vieira Fernandes e Breno Battistin Sebastiani pela leitura cuidadosa de uma primeira versão da tradução, há mais de dez anos; a
minha família, pelo apoio, suporte e carinho incondicionais; \emph{canibus psittacisque, deliciolis meis}; a meus colegas-amigos/amigos-colegas e, particularmente, a Santo
Edi, Saint Lévy, Sainte Hélène e Saint Pierre,  salvadores.

\indent\begin{minipage}{\linewidth}
E à Adriana, sempre, por tudo.

\bigskip
\small\hfill \emph{Adriano Scatolin}
\end{minipage}

%\pagebreak
\begin{bibliohedra}

\subsection{Primária}

\tit{AGOSTINHO}. \emph{A Cidade de Deus. (Contra os pagãos)}. Parte I (Livros I a X). 6ª Ed. Trad. Oscar Paes Leme. Petrópolis: Vozes, 2001.

\tit{APPIAN}. \emph{Roman History}. Vol. III. English translation by Horace White. London, Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press, 2002.

\tit{CLARK, A. C.}. \emph{M. Tulli Ciceronis Pro T. Annio Milone: Ad Iudices Oratio}. Oxford, Clarendoon Press, 1895. Oxford, 1895.


\tit{CICERO.} \emph{As Catilinárias, Defesa de Murena, Defesa de Árquias, Defesa de Milão}. 1974. Intr. Trad. notas Sebastião Tavares de Pinho. Lisboa: Verbo, 1974.

\tit{CÍCERO}. ``\emph{Ad. fam. 12}, tradução de Adriano Scatolin'', \emph{in Lingua e Literatura}, 27 (2002/2003), São Paulo: Humanitas, 2010.

\tit{CICERO.} \emph{Letters to Friends}, Vol. II (edited and translated by \versal{D. R. SHACKLETON BAILEY}). Cambridge/London, Harvard University Press, 2001.

\tit{CICERO.} \emph{Select Letters} (edited by \versal{D. R. SHACKLETON BAILEY}). Cambridge, Cambridge University Press, 2000.

\tit{CICERONE.} \emph{Dell’oratore} (con un saggio de Emanuele Narducci). Milano, Biblioteca Universale Rizzoli, 2006.

\tit{DIO CASSIUS}.  \emph{Dio’s Roman History}.Vol. III. With an English Translation by Earnest Cary.  Cambridge, Massachussetts: Harvard University Press; London: William Heinemann Ltd, 1984. 

\tit{DIO CASSIUS}.   \emph{Dio’s Roman History}.Vol. IV. With an English Translation by Earnest Cary.  Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press; London: William Heinemann Ltd, 1987. 

\tit{DYCK, A. R.} \emph{A Commentary on Cicero, \emph{De Legibus}.} Ann Arbor, The University of Michigan Press, 2004.


\tit{ERNOUT, A.} \emph{Salluste --- Catilina, Jugurtha, Fragments des Histoires}. Les Belles Lettres, 1996.

\tit{LEWIS, R. G.} \emph{Asconnius Commentaries on Speeches by Cicero}. Oxford University Press, New York, 2006.


\tit{LUCIAN.} “How to write History”. In: Lucian, Vol. VI (with an English translation by \versal{K. KILBURN}). Cambridge/London, Harvard University Press, 1990, pp. 1-73.

\tit{OROSE}. \emph{Histoires (Contre les Païens)}. Livres I-III. Texte établi et traduit par Marie-Pierre Arnaud-Lindet. Paris: Les Belles Lettres, 1990. 

\tit{RAMSEY, J. T.} \emph{Sallust’s Bellum Catilinae}. 2ª ed., Oxford University Press, Oxford, New York, 2007,   p. 2. 

\tit{VELLEIUS PATERCULUS e FLORUS}.  \emph{Histoire Romaine}. Texte revu et traduit par P. Hainsselin et H. Watelet. Paris: Librairie Garnier Frères, 1932.  


\tit{PINHO, S. T.} de. (introdução, tradução e notas das \emph{Catilinárias}). Cicero. Vol. 1. Lisboa/São Paulo, Verbo, 1974. 

\tit{PLINIUS.} \emph{Epistularum Libri Decem} (recognouit breuique adnotatione critica instruxit \versal{R. A. B. MYNORS}). Oxonii, e typographeo Clarendoniano, 1968. 

\tit{PLINY THE YOUNGER.} \emph{The Letters of Pliny the Younger} (translated with an introduction by Betty Radice). London, Penguin Books, s/d.


\tit{SALLUST.} \emph{Bellum Catilinae} (edited, with introduction and commentary, by \versal{J. T. RAMSEY}, 2nd edition). Oxford University Press, 2007.

\tit{SALLUSTE.} \emph{La Conjuration de Catilina}. Texte établi et traduit par Alfred Ernout; introduction et notes par Martine Chassignet. Paris, Les Belles Lettres, 1999.

\tit{SALLUSTE.} \emph{La Conjuration de Catilina, La Guerre de Jugurtha, Fragment des Histoires}. Texte établi et traduit par Alfred Ernout, revu et corrigé para J. Hellegouarc’h. Paris, Les Belles Lettres, 1996.

\tit{SALLUSTIO.} \emph{Sallustio em Portuguez} (por \versal{J. V. BARRETO FEIO}). Paris, Livraria Nacional e Estrangeira, 1825.

\tit{SALLUSTIUS.} \emph{De Catilinae coniuratione} (a cura di \versal{E. MALCOVATI}).Torino, Paravia, 1956.


\tit{SALUSTIO.} \emph{Conjuración de Catilina, Guerra de Jugurta, Fragmentos de las “Historias”}. Madrid, Gredos,

1997.

\tit{SALÚSTIO.} \emph{A Conjuração de Catilina, A Guerra de Jugurta} (tradução de Antônio da Silveira Mendonça). Petrópolis, Vozes, 1990.


\tit{SÊNECA.} \emph{Cartas a Lucílio} (tradução, prefácio e notas de \versal{J. A. SEGURADO E CAMPOS}). Lisboa, Fundação Calouste Gulbenkian, 1991.

\tit{SÉNECA, EL VIEJO}. \emph{Controversias} (libros VI-X) - \emph{Suasorias}. Trad. y notas de Ignacio Javier A. Lajara, Esther Artigas Alvarez y Alejandra de Riquer Permanyer. Madrid: Editorial Gredos, 2005. 

\tit{SUETONIUS}. \emph{The lives of the Caesars (continued), The lives of illustrious men}. Vol. II, English translation by J. C. Rolfe. Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press; London: William Heinemann, Ltd, 1979.

\tit{QUINTILIAN}. \emph{Institutio Oratoria of Quintilian}. Vol. I (Books I, II, III). Translation H. E. Butler. Cambridge, Massachusetts, London, 1989.

\titidem \emph{The Orator’s Education}. Books 3-5. Edited and translated by Donald A. Russell. Cambridge, Massachusetts, London: Harvard University press, 2001.

\titidem \emph{The Orator’s Education}. Books 6-8. Edited and Translated by Donald A. Russel. Cambridge, Massachusetts, London: Harvard University press, 2001.


\titidem \emph{The Orator’s Education}. Books 9-10. Edited and Translated by Donald A. Russel. Cambridge, Massachusetts, London: Harvard University press, 2001.

\tit{QUINTILIANO.} \emph{La Formazione dell’Oratore}, Volume Terzo, libri IX-XII (traduzione e note di \versal{C. M. CALCANTE}. Milano, Biblioteca Universale Rizzoli, 1997.


\tit{TACITE}.  \emph{Annales} Livres 1-III. Texte établi et traduit par Henri Goelzer. Paris: Les Belles Lettres, 1953. 



\subsection{Secundária}



\tit{AMBRÓSIO, R.} \emph{De rationibus exordiendi: os princípios da história em Roma}. São Paulo, Humanitas, 2005.



\tit{BAKER, R. J.} ``Sallustian Silence”. \emph{Latomus}, T. 41, Fasc. 42, 1982, pp. 801–802.



\tit{CHASSIGNET, M.} ``Introduction'' \emph{in Salluste, La Conjuration de Catilina}. Paris: Les Belles Lettres, 1999.  

 
\tit{CHIAPPETTA, A.} ``Não Diferem o Historiador e o Poeta … Texto Histórico como Instrumento e Objeto de Trabalho”. \emph{Língua e Literatura}, 22, 1996, pp. 15-34.

 \tit{EARL, D.} “Prologue-Form in Ancient Historiography”. In: \emph{Aufstieg und Niedergang der Römischen Welt – Von den Anfängen Roms bis zum Ausgang der Republik}, v. 2. Berlin / New York, Walter de Gruyter, 1972, pp. 842- 856.

 

\tit{FRIER, B.} \emph{Libri Annales Pontificum Maximorum – The Origins of the Annalistic Tradition}. The University of Michigan Press, 1999-2002. 

\tit{KRAUS, C. S. \& WOODMAN, A. J.} “Sallust”. In: \emph{Greece \& Rome}, New Surveys in the Classics No. 27, Latin Historians. Oxford, Oxford University Press, 1997.

\tit{KRISTELLER, P. O.  \&  BROWN, V. ( org.)} \emph{Catalogus Translationum et Commentariorum: Mediaeval and Renaissance Latin Translations and Commentaries : Annotated Lists and Guides}. Washington: CUA Press, 2003, 188.

\tit{GOODYEAR, F. D. R}. “Sallust”. In: \emph{The Cambridge History of Classical Literature}, Vol. II, Part 2 – The Late Republic (edited by \versal{E. J. KENNEY}). Cambridge, Cambridge University Press, pp. 94-106.

\tit{GRETHLEIN, J.} “Nam quid ea memorem: The Dialectical Relation of Res Gestae and memoria rerum gestarum in Sallust’s Bellum Iugurthinum. In: \emph{Classical Quarterly}, 56, 2006, pp. 135-148.

\tit{HARTOG, F.} (org.). \emph{A História de Homero a Santo Agostinho}. Belo Horizonte, Editora \versal{UFMG}, 2001. 

\tit{LEEMAN, A. D.},``Sallusts Prologe und seine Auffassung von der Historiographie. I. Das Catilina-proömium''. \emph{Mnemosyne}, Fourth Series, Vol. 7, Fasc. 4 (1954), pp. 323-339.


\tit{LEEMAN, A. D.}, “Review of \emph{Sallust} by Ronald Syme”, \emph{Gnomon}, 39. Bd., H. (mar. 1967), pp. 57-61.

 
 

\tit{MARINCOLA, J.} \emph{Authority and Tradition in Ancient Historiography}. Cambridge, Cambridge University Press, 1999.

 
 \tit{MACGUSHIN, P.} \emph{C. Sallustius Crispus. Bellum Catilinae: A Commentary.} Lugduni Batavorum, E. J. Brill, 1977.
 
 \tit{MACKAY, L. A.} ``Sallust's \emph{Catiline}: Date and Purpose''. \emph{Phoenix}, Vol. 16, No. 3 (Autumn, 1962), pp. 181-194.
 

\tit{OSMOND, P. J.  \& ULERY, R. W.} “Sallustius Fortuna”, \emph{in, Catalogus Translationum et Commentariorum: Mediaeval and Renaissance Latin Translations and Commentaries: Annotated Lists and Guides}. Washington: CUA Press, 2003.



\tit{RENEHAN, R.} “A Traditional Pattern of Imitation in Sallust and His Sources”. In: \emph{Classical Philology}, Vol. 71, 1976, pp. 97-105.

\tit{SEBASTIANI, B. B.} “A política como objeto de estudo: Tito Lívio e o pensamento historiográfico romano do século I. a. C.”  in \emph{História e retórica: ensaios sobre historiografia antiga.} JOLY, Fabio D. (org.). São Paulo: Alameda, 2007, p. 79. 
 
 \tit{SYME, R.} \emph{Sallust}. London: University Of California Press, 1964.

 

\tit{VASCONCELLOS, P. S. de}. \emph{Efeitos intertextuais na Eneida de Virgílio}. São Paulo, Humanitas, 2001.



\tit{USHER, S.} \emph{The historians of Greece and Rome}. University of Oklahoma Press, Norman/ Bristol Classsical Press (1969) 1985.


\tit{VRETSKA, K.} \emph{Sallust. De Catilinae coniuratione}. Heidelberg, Carl Winter, 1976.



\tit{WOODMAN, A. J.} “A Note on Sallust, Catilina 1.1”. In: \emph{The Classical Quarterly}, New Series, Vol. 23, No. 2, 1973, p. 310.

---------------------- \emph{Rhetoric in Classical Historiography}. Routledge, London/New York: 1988.


\end{bibliohedra}

 






 
